% !TeX program = xelatex

\documentclass[a6paper, 12pt]{article}

\usepackage{ctex}
\usepackage{geometry}

\begin{document}

\title{统编语文1-6年级112首古诗词}
\date{}

\maketitle

% \tableofcontents

\centering

\section*{一年级上册}

\subsection*{01 咏鹅}

【唐】骆宾王

鹅，鹅，鹅，曲项向天歌。

白毛浮绿水，红掌拨清波。

\subsection*{02 江南}

汉乐府

江南可采莲，莲叶何田田。

鱼戏莲叶间。

鱼戏莲叶东，鱼戏莲叶西，

鱼戏莲叶南，鱼戏莲叶北。

\subsection*{03 画}

远看山有色，近听水无声。

春去花还在，人来鸟不惊。

\subsection*{04 悯农（其二）}

【唐】李绅

锄禾日当午，汗滴禾下土。

谁知盘中餐，粒粒皆辛苦。

\subsection*{05 古朗月行（节选）}

【唐】李白

小时不识月，呼作白玉盘。

又疑瑶台镜，飞在青云端。

\subsection*{06 风}

【唐】李峤

解落三秋叶，能开二月花。

过江千尺浪，入竹万竿斜。

\newpage

\section*{一年级下册}

\subsection*{01 春晓}

【唐】 孟浩然

春眠不觉晓，处处闻啼鸟。

夜来风雨声，花落知多少。

\subsection*{02 赠汪伦}

【唐】李白

李白乘舟将欲行，忽闻岸上踏歌声。

桃花潭水深千尺，不及汪伦送我情。

\subsection*{03 静夜思}

【唐】李白

床前明月光，疑是地上霜。

举头望明月，低头思故乡。

\subsection*{04 寻隐者不遇}

【唐】贾岛 

松下问童子，言师采药去。

只在此山中，云深不知处。


\subsection*{05 池上}

【唐】白居易


小娃撑小艇，偷采白莲回。

不解藏踪迹，浮萍一道开。

\subsection*{06 小池}

【宋】杨万里

泉眼无声惜细流，树阴照水爱晴柔。

小荷才露尖尖角，早有蜻蜓立上头。

\subsection*{07 画鸡}

【明】唐寅

头上红冠不用裁，满身雪白走将来。

平生不敢轻言语，一叫千门万户开。

\newpage

\section*{二年级上册}

\subsection*{01 梅花}

【宋】王安石

墙角数枝梅，凌寒独自开。

遥知不是雪，为有暗香来。

\subsection*{02 小儿垂钓}

【唐】胡令能

蓬头稚子学垂纶，侧坐莓苔草映身。

路人借问遥招手，怕得鱼惊不应人。

\subsection*{03 登鹳雀楼}

【唐】王之涣

白日依山尽，黄河入海流。

欲穷千里目，更上一层楼。

\subsection*{04 望庐山瀑布}

【唐】李白

日照香炉生紫烟，遥看瀑布挂前川。

飞流直下三千尺，疑是银河落九天。

\subsection*{05 江雪}

【唐】柳宗元

千山鸟飞绝，万径人踪灭。

孤舟蓑笠翁，独钓寒江雪。

\subsection*{06 夜宿山寺}

【唐】李白

危楼高百尺，手可摘星辰。

不敢高声语，恐惊天上人。

\subsection*{07 敕勒歌}

北朝民歌

敕勒川，阴山下，

天似穹庐，笼盖四野。

天苍苍，野茫茫，

风吹草低见牛羊。

\newpage

\section*{二年级下册}

\subsection*{01 村居}

【清】高鼎

草长莺飞二月天，拂堤杨柳醉春烟。

儿童散学归来早，忙趁东风放纸鸢。

\subsection*{02 咏柳}

【唐】贺知章

碧玉妆成一树高，万条垂下绿丝绦。

不知细叶谁裁出，二月春风似剪刀。

\subsection*{03 赋得古原草送别（节选）}

【唐】白居易

离离原上草，一岁一枯荣。

野火烧不尽，春风吹又生。

\subsection*{04 晓出净慈寺送林子方}

【宋】杨万里

毕竟西湖六月中，风光不与四时同。

接天莲叶无穷碧，映日荷花别样红。

\subsection*{05 绝句}

【唐】杜甫

两个黄鹂鸣翠柳，一行白鹭上青天。

窗含西岭千秋雪，门泊东吴万里船。

\subsection*{06 悯农（其一）}

【唐】李绅

春种一粒粟，秋收万颗子。

四海无闲田，农夫犹饿死。

\subsection*{07 舟夜书所见}

【清】查慎行

月黑见渔灯，孤光一点萤。

微微风簇浪，散作满河星。

\newpage

\section*{三年级上册}

\subsection*{01 所见}

【清】袁枚

牧童骑黄牛，歌声振林樾。

意欲捕鸣蝉，忽然闭口立。

\subsection*{02 山行}

【唐】杜牧

远上寒山石径斜，白云生处有人家。

停车坐爱枫林晚，霜叶红于二月花。

\subsection*{03 赠刘景文}

【宋】苏轼

荷尽已无擎雨盖，菊残犹有傲霜枝。

一年好景君须记，最是橙黄橘绿时。

\subsection*{04 夜书所见}

【宋】叶绍翁

萧萧梧叶送寒声，江上秋风动客情。

知有儿童挑促织，夜深篱落一灯明。

\subsection*{05 望天门山}

【唐】李白

天门中断楚江开，碧水东流至此回。

两岸青山相对出，孤帆一片日边来。

\subsection*{06 饮湖上初晴后雨}

【宋】苏轼

水光潋滟晴方好，山色空蒙雨亦奇。

欲把西湖比西子，淡妆浓抹总相宜。

\subsection*{07 望洞庭}

【唐】刘禹锡

湖光秋月两相和，潭面无风镜未磨。

遥望洞庭山水翠，白银盘里一青螺。

\subsection*{08 早发白帝城}

【唐】李白

朝辞白帝彩云间，千里江陵一日还。

两岸猿声啼不住，轻舟已过万重山。

\subsection*{09 采莲曲}

【唐】王昌龄

荷叶罗裙一色裁，芙蓉向脸两边开。

乱入池中看不见，闻歌始觉有人来。

\newpage

\section*{三年级下册}

\subsection*{01 绝句}

【唐】杜甫

迟日江山丽，春风花草香。

泥融飞燕子，沙暖睡鸳鸯。

\subsection*{02 惠崇春江晚景}

【宋】苏轼

竹外桃花三两枝，春江水暖鸭先知。

蒌蒿满地芦芽短，正是河豚欲上时。

\subsection*{03 三衢道中}

【宋】曾几

梅子黄时日日晴，小溪泛尽却山行。

绿阴不减来时路，添得黄鹂四五声。

\subsection*{04 忆江南}

【唐】白居易

江南好，风景旧曾谙。

日出江花红胜火，春来江水绿如蓝。

能不忆江南？

\subsection*{05 元日}

【宋】王安石

爆竹声中一岁除，春风送暖入屠苏。

千门万户曈曈日，总把新桃换旧符。

\subsection*{06 清明}

【唐】杜牧

清明时节雨纷纷，路上行人欲断魂。

借问酒家何处有？牧童遥指杏花村。

\subsection*{07 九月九日忆山东兄弟}

【唐】王维

独在异乡为异客，每逢佳节倍思亲。

遥知兄弟登高处，遍插茱萸少一人。

\subsection*{08 滁州西涧}

【唐】韦应物

独怜幽草涧边生，上有黄鹂深树鸣。

春潮带雨晚来急，野渡无人舟自横。

\subsection*{09 大林寺桃花}

【唐】白居易

人间四月芳菲尽，山寺桃花始盛开。

长恨春归无觅处，不知转入此中来。

\newpage

\section*{四年级上册}

\subsection*{01 鹿柴}

【唐】王维

空山不见人，但闻人语响。

返景入深林，复照青苔上。

\subsection*{02 暮江吟}

【唐】白居易

一道残阳铺水中，半江瑟瑟半江红。

可怜九月初三夜，露似真珠月似弓。

\subsection*{03 题西林壁}

【宋】苏轼

横看成岭侧成峰，远近高低各不同。

不识庐山真面目，只缘身在此山中。

\subsection*{04 雪梅}

【宋】卢钺

梅雪争春未肯降，骚人搁笔费评章。

梅须逊雪三分白，雪却输梅一段香。

\subsection*{05 嫦娥}

【唐】李商隐

云母屏风烛影深，长河渐落晓星沉。

嫦娥应悔偷灵药，碧海青天夜夜心。

\subsection*{06 出塞}

【唐】王昌龄

秦时明月汉时关，万里长征人未还。

但使龙城飞将在，不教胡马度阴山。

\subsection*{07 凉州词}

【唐】王翰

葡萄美酒夜光杯，欲饮琵琶马上催。

醉卧沙场君莫笑，古来征战几人回？

\subsection*{08 夏日绝句}

【宋】李清照

生当作人杰，死亦为鬼雄。

至今思项羽，不肯过江东。

\subsection*{09 别董大}

【唐】高适

千里黄云白日曛，北风吹雁雪纷纷。

莫愁前路无知己，天下谁人不识君？

\newpage

\section*{四年级下册}

\subsection*{01 宿新市徐公店}

【宋】杨万里

篱落疏疏一径深，树头新绿未成阴。

儿童急走追黄蝶，飞入菜花无处寻。

\subsection*{02 四时田园杂兴（其二十五）}

【宋】范成大

梅子金黄杏子肥，麦花雪白菜花稀。

日长篱落无人过，惟有蜻蜓蛱蝶飞。

\subsection*{03 清平乐·村居}

【宋】辛弃疾

茅檐低小，溪上青青草。

醉里吴音相媚好，白发谁家翁媪？ 

大儿锄豆溪东，中儿正织鸡笼。

最喜小儿亡赖，溪头卧剥莲蓬。

\subsection*{04 卜算子·咏梅}

毛泽东

风雨送春归，飞雪迎春到。

已是悬崖百丈冰，犹有花枝俏。

俏也不争春，只把春来报。

待到山花烂漫时，她在丛中笑。

\subsection*{05 蜂}

【唐】罗隐

不论平地与山尖，无限风光尽被占。

采得百花成蜜后，为谁辛苦为谁甜？

\subsection*{06 独坐敬亭山}

【唐】李白

众鸟高飞尽，孤云独去闲。

相看两不厌，只有敬亭山。

\subsection*{07 芙蓉楼送辛渐}

【唐】王昌龄

寒雨连江夜入吴，平明送客楚山孤。

洛阳亲友如相问，一片冰心在玉壶。

\subsection*{08 塞下曲}

【唐】卢纶

月黑雁飞高，单于夜遁逃。

欲将轻骑逐，大雪满弓刀。

\subsection*{09 墨梅}

【元】王冕

我家洗砚池头树，朵朵花开淡墨痕。

不要人夸好颜色，只留清气满乾坤。

\newpage

\section*{五年级上册}

\subsection*{01 蝉}

【唐】虞世南

垂緌饮清露，流响出疏桐。

居高声自远，非是藉秋风。

\subsection*{02 乞巧}


【唐】林杰

七夕今宵看碧霄，牵牛织女渡河桥。

家家乞巧望秋月，穿尽红丝几万条。

\subsection*{03 示儿}

【宋】陆游

死去元知万事空，但悲不见九州同。

王师北定中原日，家祭无忘告乃翁。

\subsection*{04 题临安邸}

【宋】林升

山外青山楼外楼，西湖歌舞几时休？

暖风熏得游人醉，直把杭州作汴州。

\subsection*{05 己亥杂诗}

【清】龚自珍

九州生气恃风雷，万马齐喑究可哀。

我劝天公重抖擞，不拘一格降人才。

\subsection*{06 山居秋暝}

【唐】王维

空山新雨后，天气晚来秋。

明月松间照，清泉石上流。

竹喧归浣女，莲动下渔舟。

随意春芳歇，王孙自可留。

\subsection*{07 桥夜泊}

【唐】张继

月落乌啼霜满天，江枫渔火对愁眠。

姑苏城外寒山寺，夜半钟声到客船。

\subsection*{08 相思}

【清】纳兰性德

山一程，水一程，身向榆关那畔行，夜深千帐灯。

风一更，雪一更，聒碎乡心梦不成，故园无此声。

\subsection*{09 歌子}

【唐】张志和

西塞山前白鹭飞，桃花流水鳜鱼肥。

青箬笠，绿蓑衣，斜风细雨不须归。

\subsection*{10 书有感（其一）}

【宋】朱熹

半亩方塘一鉴开，天光云影共徘徊。

问渠那得清如许？为有源头活水来。

\subsection*{11 书有感（其二）}

【宋】朱熹

昨夜江边春水生，蒙冲巨舰一毛轻。

向来枉费推移力，此日中流自在行。

\newpage

\section*{五年级下册}

\subsection*{01 时田园杂兴（其三十一）}

【宋】范成大

昼出耘田夜绩麻，村庄儿女各当家。

童孙未解供耕织，也傍桑阴学种瓜。

\subsection*{02 子弄冰}

【宋】杨万里

稚子金盆脱晓冰，彩丝穿取当银铮。

敲成玉磬穿林响，忽作玻璃碎地声。

\subsection*{03 晚}


【宋】雷震

草满池塘水满陂，山衔落日浸寒漪。

牧童归去横牛背，短笛无腔信口吹。

\subsection*{04 鸣涧}

【唐】王维

人闲桂花落，夜静春山空。

月出惊山鸟，时鸣春涧中。

\subsection*{05 州词}

【唐】王之涣

黄河远上白云间，一片孤城万仞山。

羌笛何须怨杨柳，春风不度玉门关。

\subsection*{06 元二使安西}

【唐】王维

渭城朝雨浥轻尘，客舍青青柳色新。

劝君更尽一杯酒，西出阳关无故人。

\subsection*{07 夜将晓出篱门迎凉有感}

【宋】陆游

三万里河东入海，五千仞岳上摩天。

遗民泪尽胡尘里，南望王师又一年。

\subsection*{08 菊}

【宋】郑思肖

花开不并百花丛，独立疏篱趣未穷。

宁可枝头抱香死，何曾吹落北风中。

\subsection*{09 村四月}

【宋】翁卷

绿遍山原白满川，子规声里雨如烟。

乡村四月闲人少，才了蚕桑又插田。

\newpage

\section*{六年级上册}

\subsection*{01 建德江}

【唐】孟浩然

移舟泊烟渚，日暮客愁新。

野旷天低树，江清月近人。

\subsection*{02 月二十七日望湖楼醉书}

【宋】苏轼

黑云翻墨未遮山，白雨跳珠乱入船。

卷地风来忽吹散，望湖楼下水如天。

\subsection*{03 江月·夜行黄沙道中}

【宋】辛弃疾

明月别枝惊鹊，清风半夜鸣蝉。

稻花香里说丰年，听取蛙声一片。

七八个星天外，两三点雨山前。

旧时茅店社林边，路转溪桥忽见。

\subsection*{04 故人庄}

【唐】孟浩然
   
故人具鸡黍，邀我至田家。

绿树村边合，青山郭外斜。

开轩面场圃，把酒话桑麻。

待到重阳日，还来就菊花。

\subsection*{05 律·长征}

毛泽东

红军不怕远征难，万水千山只等闲。

五岭逶迤腾细浪，乌蒙磅礴走泥丸。

金沙水拍云崖暖，大渡桥横铁索寒。

更喜岷山千里雪，三军过后尽开颜。

\subsection*{06 萨蛮·大柏地}

毛泽东

赤橙黄绿青蓝紫，谁持彩练当空舞？

雨后复斜阳，关山阵阵苍。

当年鏖战急，弹洞前村壁。

装点此关山，今朝更好看。

\subsection*{07 日}

【宋】朱熹

胜日寻芳泗水滨，无边光景一时新。

等闲识得东风面，万紫千红总是春。

\subsection*{08 乡偶书}

【唐】贺知章

少小离家老大回，乡音无改鬓毛衰。

儿童相见不相识，笑问客从何处来。

\subsection*{09 淘沙（其一）}

【唐】刘禹锡

九曲黄河万里沙，浪淘风簸自天涯。

如今直上银河去，同到牵牛织女家。

\subsection*{10 南春}

【唐】杜牧

千里莺啼绿映红，水村山郭酒旗风。

南朝四百八十寺，多少楼台烟雨中。

\subsection*{11 湖阴先生壁}

【宋】王安石

茅檐长扫净无苔，花木成畦手自栽。

一水护田将绿绕，两山排闼送青来。

\newpage

\section*{六年级下册}

\subsection*{01 食}

【唐】韩翃

春城无处不飞花，寒食东风御柳斜。

日暮汉宫传蜡烛，轻烟散入五侯家。

\subsection*{02 迢牵牛星}

迢迢牵牛星，皎皎河汉女。

纤纤擢素手，札札弄机杼。

终日不成章，泣涕零如雨。

河汉清且浅，相去复几许。

盈盈一水间，脉脉不得语。

\subsection*{03 五夜望月}

【唐】王建

中庭地白树栖鸦，冷露无声湿桂花。

今夜月明人尽望，不知秋思落谁家？

\subsection*{04 歌行}

汉乐府

青青园中葵，朝露待日晞。

阳春布德泽，万物生光辉。

常恐秋节至，焜黄华叶衰。

百川东到海，何时复西归？

少壮不努力，老大徒伤悲！

\subsection*{05 诗}

【唐】李贺

大漠沙如雪，燕山月似钩。

何当金络脑，快走踏清秋。

\subsection*{06 灰吟}

【明】于谦

千锤万凿出深山，烈火焚烧若等闲。

粉身碎骨浑不怕，要留清白在人间。

\subsection*{07 石}

【清】郑燮

咬定青山不放松，立根原在破岩中。

千磨万击还坚劲，任尔东西南北风。

\subsection*{08 薇（节选）}

《诗经·小雅》

昔我往矣，杨柳依依。

今我来思，雨雪霏霏。

行道迟迟，载渴载饥。

我心伤悲，莫知我哀！

\subsection*{09 夜喜雨}

【唐】杜甫

好雨知时节，当春乃发生。

随风潜入夜，润物细无声。

野径云俱黑，江船火独明。

晓看红湿处，花重锦官城。

\subsection*{10 官军收河南河北}

【唐】杜甫

剑外忽传收蓟北，初闻涕泪满衣裳。

却看妻子愁何在，漫卷诗书喜欲狂。

白日放歌须纵酒，青春作伴好还乡。

即从巴峡穿巫峡，便下襄阳向洛阳。

\subsection*{11 春呈水部张十八员外}

【唐】韩愈

天街小雨润如酥，草色遥看近却无。

最是一年春好处，绝胜烟柳满皇都。

\subsection*{12 上渔者}

【宋】范仲淹

江上往来人，但爱鲈鱼美。

君看一叶舟，出没风波里。

\subsection*{13 船瓜洲}

【宋】王安石

京口瓜洲一水间，钟山只隔数重山。

春风又绿江南岸，明月何时照我还。

\subsection*{14 园不值}

【宋】叶绍翁

应怜屐齿印苍苔，小扣柴扉久不开。

春色满园关不住，一枝红杏出墙来。

\subsection*{15 算子·送鲍浩然之浙东}

【宋】王观

水是眼波横，山是眉峰聚。

欲问行人去那边？眉眼盈盈处。

才始送春归，又送君归去。

若到江南赶上春，千万和春住。

\subsection*{16 溪沙}

【宋】苏轼

游蕲水清泉寺，寺临兰溪，溪水西流。

山下兰芽短浸溪，松间沙路净无泥，潇潇暮雨子规啼。

谁道人生无再少？门前流水尚能西！休将白发唱黄鸡。

\subsection*{17 平乐}

【宋】黄庭坚

春归何处？寂寞无行路。

若有人知春去处，唤取归来同住。

春无踪迹谁知？除非问取黄鹂。

百啭无人能解，因风飞过蔷薇。


\end{document}
